\input{header_pres}
\input{header_sa}
% \input{graphcommon}
\title{Принципы системного исследования}
\tikzstyle{graph}=[node distance = 12ex, auto, outer sep=0.0ex]
% узел вообще
\tikzstyle{nd}=[inner sep=0pt]
% узел (оконтуренный)
\tikzstyle{circlevertex}=[nd, circle,draw,   minimum height=2.5ex, minimum width=2.5ex]
% узел с заливкой и малого радиуса "--- точка

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newenvironment{twocolstab}
{\vskip-4ex \begin{table}[h] \begin{center} \begin{tabular}{|l|l|} \hline}
{\\ \hline \end{tabular}\end{center}\end{table}}

\newenvironment{halfpage}
{\begin{minipage}[c][0.7\paperheight]{0.47\linewidth} \raggedright}
{\end{minipage}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle



\begin{frame}{Системный подход}

\termin{Системный подход} "--- направление методологии научного познания и~социальной практики, в~основе которого лежит рассмотрение объектов как систем. 

\end{frame}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Принципы системного подхода}


\begin{enumerate}
\item Принцип цели 

\item Принцип двойственности 

\item Принцип целостности 

\item Принцип сложности 

\item Принцип множественности 

\item Принцип историзма
\end{enumerate}

\end{frame}




\begin{frame}{Принцип множественности}
\small
\begin{descerate}
\item[Морфологический уровень] даёт представление о~строении системы. Морфологическое описание иерархично.

\item[Конкретизация морфологии] даётся на стольких уровнях, сколько их требуется для создания представления об основных свойствах системы. 

\item[Функциональное описание] связано с~преобразованием энергии и~информации. Всякий объект интересен прежде всего результатом своего существования, местом, которое он занимает среди других объектов в~окружающем мире.

\item[Информационное описание] даёт представление об организации системы, т.\,е. об информационных взаимосвязях между элементами системы.
\end{descerate}

\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{
\smallframetitle
\begin{frame}
\frametitle{Системный анализ как методология общей теории систем}

Основные задачи системного анализа:
\begin{enumerate}
\item Задача декомпозиции
\item Задача анализа
\item Задача синтеза
\end{enumerate}

Основные концепции системного анализа:
\begin{enumerate}
\item Проблема
\item Решение проблемы
\item Система
\end{enumerate}

\end{frame}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Основные компоненты системного анализа}
\small
\begin{enumerate}
\item Цель системного анализа.

\item Цель, которую должна достигнуть система в~процессе  функционирования.

\item Альтернативы или варианты построения или совершенствования системы, посредством которых возможно решение проблемы.

\item Ресурсы, необходимые для анализа и~совершенствования существующей системы или создания новой.

\item Критерии или показатели, позволяющие сравнивать различные альтернативы и~выбирать наиболее предпочтительные.

\item Модель, которая связывает воедино цель, альтернативы, ресурсы и~критерии.
\end{enumerate}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Методика проведения системного анализа}

\begin{enumerate}
\item Описание системы.\\
\strut
\item Выявление и~описание проблемы.\\
\strut
\item Выбор и~реализация направления решения проблемы.
\end{enumerate}

\end{frame}


{
\smallframetitle

\begin{frame}{Описание системы}
\footnotesize

\begin{itemize}
\item определение цели системного анализа;

\item определение целей, назначения и~функций системы (внешних и~внутренних);

\item определение роли и~места в~системе более высокого уровня;

\item функциональное описание (вход, выход, процесс, обратная связь, ограничения);

\item структурное описание (вскрытие взаимосвязей, стратификация и~декомпозиция системы);

\item информационное описание;

\item описание жизненного цикла системы (создание, функционирование и~в~том числе совершенствование, разрушение).
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Выявление и~описание проблемы}
\footnotesize

\begin{itemize}

\item определение состава показателей эффективности и~методик их вычисления;

\item выбор функционала для оценки эффективности системы и~задание требований к~ней (определение необходимого (желаемого) положения дел);

\item определение фактического положения дел (вычисление эффективности существующей системы с~использованием выбранного функционала);

\item установление несоответствия между необходимым (желаемым) и~фактическим состоянием дел и~его оценка;

\item история возникновения несоответствия и~анализ причин её  возникновения (симптомы и~тенденции);

\item формулировка проблемы;

\item выявление связей проблемы с~другими проблемами;

\item прогнозирование развития проблемы;

\item  оценка последствий проблемы и~вывод о~её  актуальности.
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Выбор и~реализация направления решения проблемы}
\footnotesize

\begin{itemize}

\item структуризация проблемы (выделение подпроблем);

\item определение узких мест в~системе;

\item исследование альтернативы <<совершенствование системы "--- создание новой системы>>;

\item определение направлений решения проблемы (выбор альтернатив);

\item оценка реализуемости направлений решения проблемы;

\item сравнение альтернатив и~выбор эффективного направления;

\item согласование и~утверждение выбранного направления решения проблемы;

\item выделение этапов решения проблемы;

\item реализация выбранного направления;

\item проверка его эффективности.
\end{itemize}

\end{frame}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Этапы математического моделирования}
\small
\begin{enumerate}
\item Анализ задачи. Выбор типа математической модели.
\item Построение математической модели в~общем виде.

\item Идентификация параметров математической модели.

\item Верификация математической модели.

\item Анализ адекватности объекта математической модели.

\item Определение точности математической модели.

\item Математическое моделирование.
\end{enumerate}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Верификация математической модели}
Подтверждение соответствия модели предопределённым эталонным требованиям.

Основные критерии:
\begin{itemize}
\item сходимость;
\item устойчивость.
\end{itemize}

Модель может быть в~принципе, по природе, правильной, но неадекватной;
может быть адекватной, но неправильной.

\end{frame}


\begin{frame}{Анализ адекватности объекта математической модели}
\begin{itemize}
\item область допустимых значений параметров объекта;
\item область существования переменных модели.
\end{itemize}
\resizebox{1\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}[node distance=1ex,x=2ex,y=2ex]\small
\tikzstyle{hatch}=[draw,fill=yellow]
\tikzstyle{fillwhite}=[draw,fill=white]
\tikzstyle{bignode}=[circle,draw,minimum width = 18ex]


\node[circle,fillwhite] 	(amod)  	{Модель};
\node[above=of amod]	(aobjtext)  	{Объект};
\begin{pgfonlayer}{background}
\node[circle,hatch, fit = (amod) (aobjtext)]	(aobj)  	{};
\end{pgfonlayer}


\node[circle,hatch, right=13ex of amod]	(bobj)  	{Объект};
\node[above=of bobj]	(bmodtext)  	{Модель};
\node[circle,draw, fit = (bobj) (bmodtext)]	(bmod)  	{};

\node[bignode,hatch, right=4ex of bmod]	(vobj)  	{Объект};
\node[bignode, right=5ex of vobj.center]	(vmod)  	{Модель};
\coordinate (vvc) at (barycentric cs:vobj=1,vmod=1);

\end{tikzpicture}
}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\begin{frame}{Определение точности математической модели}

 Точность модели не может быть выше, чем точность определения входных данных.

\begin{itemize}

\item \termin{абсолютная погрешность}

\begin{equation*}
\Delta x = | x - x_0 |
\end{equation*}

\item \termin{относительная погрешность}
\begin{equation*}
\delta x = \frac{\Delta x}{x_0} = \frac{| x - x_0 |}{x_0}
\end{equation*}

\end{itemize}

\end{frame}


{
\smallframetitle
\begin{frame}{Нормы определения сложной точности (сложной погрешности)}

\begin{itemize}
\item \emph{M-норма} (наивысшая погрешность)
\begin{equation*}
\gamma_M = \gamma_{i \; max}
\end{equation*}
\item \emph{$\ell$-норма} (среднеквадратическая ошибка)
\begin{equation*}
\gamma_\ell = \frac{1}{N} \sqrt{ \sum \gamma_i^2}
\end{equation*}
где 
$\gamma_i$ "--- погрешность (абсолютная или относительная) $i$-го измерения;\\
$i$ "--- номер текущего измерения;\\
$N$ "--- количество проведённых измерений.

\end{itemize}
\end{frame}
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Значащие цифры}
% \begin{definition}
\termin{Десятичными знаками} числа называются те цифры, которые расположены справа от знака дробности.

\termin{Значащими цифрами} числа называются все его цифры, кроме \termin{ведущих нулей} "--- нулей, расположенных левее первой отличной от нуля его цифры.
Например, в~числе $0.012030$ значащими являются последние пять цифр.
% \end{definition}

\end{frame}


\begin{frame}{Правила приближённых вычислений}
\begin{itemize}
\item \label{sys:enum:add} При сложении и~вычитании приближённых чисел в~результате следует сохранять столько \termin{десятичных знаков,} сколько их в~приближённом данном с~наименьшим числом десятичных знаков
(т.\,е. $1.2 + 0.54 = 1.7$).

\item При умножении и~делении в~результате следует сохранять столько \termin{значащих цифр,} сколько их имеет приближённое данное с~наименьшим числом значащих цифр
(т.\,е. $1.25/0.54 = 2.3$).
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{\strut\\\strut\\\strut\\Недостоверные разряды следует округлять}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Математическое моделирование}
\begin{enumerate}
\item Одновариантный анализ
(один прогон).

\item %Направления:

\begin{descerate}
\item[Анализ] "--- исследование зависимости значений переменных от значений параметров.
\item[Синтез] "--- определение значений параметров, которые обеспечивают заданные значения переменных.
\item[Оптимизация] "--- определение значений параметров, которые обеспечивают
экстремальные (минимальные или максимальные) значения переменных.
\item[Диагностика] "--- при заданных значениях переменных и~части параметров
определение значений остальных параметров, которые позволяют получить нужные значения переменных.
\end{descerate}
\end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}